\chapter{Eröffnungen}

\begin{bids}
	1\c\ra  & 11\rplus, 2\rplus \c \\
	        & \subbids{
	        a. & 12-14 balanced, ohne 5er \M \\
	        b. & 11\rplus, Einfärber/Zweifärber, längste Farbe \c \\
		    c. & 12\rplus, 4414} \\
	1\d\ra  & 11\rplus, 2\rplus \d \\
		    & \subbids{
		    a. & 18-20 balanced, ohne 5er \M \\
		    b. & 11\rplus, Einfärber/Zweifärber, längste Farbe \d \\
		    c. & 12\rplus, 4441, 4144, 1444 \\
		    d. & 11-15, 5\c 4\d, außer wenn \c s zu schön / \d s zu schwach} \\
	1\h     & 11\rplus, 5\rplus \h \\
	        & \subbids{
		    a. & 12-14 / 18-20 balanced, 5\h \\
		    b. & 11\rplus, Einfärber/Zweifärber, längste Farbe \h} \\
	1\s     & 11\rplus, 5\rplus \s\\
		    & \subbids{
		    a. & 12-14 / 18-20 balanced, 5\s \\
		    b. & 11\rplus, Einfärber/Zweifärber, längste Farbe \s} \\		   
\end{bids}

\chapter{1\c- Eröffnung}

Hände, die man mit 1\c{} eröffnet, fallen grob in zwei Kategorien: Balanced oder Unbalanced.

Alle Balanced Hände mit 12-14 Punkten und ohne 5er-Oberfarbe werden mit 1\c{} eröffnet, unabhängig davon, welche Unterfarbe länger ist.
Wenn man 1\c{} eröffnet und im Rebid eine Balanced Hand zeigt, hat man immer 12-14 Punkte,
andere Punktespannen für Balanced Hände werden stattdessen 1\d, 1SA, 2SA oder 2\c eröffnet.

Unbalanced Hände, die mit 1\c{} eröffnet werden sind entweder \c-Einfärber, Zweifärber mit \c{} als längste Farbe, oder 4414-Shape.

\section{Antworten auf 1\c\ra}

Auf 1er-Stufe sind die Antworten Transfers: 1\d\ra{} zeigt 4\rplus\h, 1\h\ra{} zeigt 4\rplus\s, 1\s\ra{} verneint 4er-OF und \glqq transferiert\grqq{} auf 1SA.
Mit der Balanced Hand führt man den Transfer immer aus (auch mit Fit),
mit allen anderen Händen führt man den Transfer niemals aus, sondern beschreibt seine Hand weiter.

Die Antworten 2\c{} und 2\d{} sind künstlich. 2\c\ra{} ist ein gameforcing Relay, 2\d\ra{} zeigt 5\rplus\s4\rplus\h.

Prioritäten bei den Antworten:
\begin{itemize}
	\item Mit gf Händen ohne 5er-OF reizt man 2\c\ra{} (4er-OF zeigt man später)
	\item Mit 44 in den Oberfarben ohne gf reizt man 1\d\ra
	\item Mit 5\rplus\s4\rplus\h{} antwortet man ohne gf 2\d\ra, mit gf 1\h\ra
\end{itemize}

Antworten auf 1\c\ra:

\begin{bids}
	Pass    & 0-5 (viele 3-5 Hände eignen sich aber für Transfers!) \\
	1\d\ra  & 3\rplus, 4\rplus\h \\
	        & mit 3-5 sollte man 5er\h{} oder min. 43 in \d\s{} haben \\
	        & mit gf und nur 4er\h{} stattdessen 2\c\ra{} reizen \\
	1\h\ra  & 3\rplus, 4\rplus\s \\
			& mit 3-5 sollte man 5er\s{} oder min. 43 in \d\h{} haben \\
			& mit gf und nur 4er\s{} stattdessen 2\c\ra{} reizen \\
	1\s\ra  & a. 6-7 balanced, keine 4\rplus\M \\
			& b. 6-11 unbalanced, keine 4\rplus OF (Notgebot) \\
	1SA     & 8-11 balanced, keine 4\rplus\M \\
	2\c\ra  & gf Relay, keine 5\rplus\M \\
	2\d\ra  & 3-11, 5\rplus\s4\rplus\h \\
	2\M     & schwach, 6\rplus\M \\
	2SA     & 11-12, 4333 ohne 4er OF \\
			& \subbids{
			3\c & to play \\
			Rest & gf} \\
	3\m\ra  & 9-11, 6\rplus\m{} (mind. KB10xxx), ohne 4er OF \\
			& alles außer pass ist gf \\
	3\M     & schwach, 7\rplus\M \\
	3SA     & 13-15, 4333 ohne 4er \M
\end{bids}

\section{1SA-2\c{}Stayman}

\begin{bids}
		2\d & keine 4er M \\
			& \subbids{
			2\c & garbage Stayman 5+4+MM; kein invite \\
			2\s & inv 5\s{} mit oder ohne 4\h{} (aber keine 5\h)\\
				& \subbids{
				pass & erlaubt mit min \\
				2SA & min ohne fit \\
				3SA & max ohne fit \\
				4\s & max mit fit \\
				3\s & max mit fit und schlägt dennoch 3SA vor, gf
				} \\
			2SA & inv (5\s{}4\h{} ist möglich) $\rightarrow$ alles außer pass nimmt an \\
				& \subbids{3\h & max und 3er\h} \\
			3m 	& to play, 5+m \\
			3\h & gf; 4\h{}5+\s \\
				& \subbids{
				3s & fit \\
				3SA & kein fit
				} \\
			3\s & gf; 4\s{}5+\h  \\
				& \subbids{
					3SA & kein fit \\
					4\c & fit und gute Hand \\
					4\h & fit und schlechte Hand 
				} \\
			3SA & to play \\
			4m 	& gf; 44(41) cRKCB \\
			4M 	& to play mit 6er M
			} \\
		2\c & 4+\h{} und evtl. 4\s
\end{bids}

\chapter{1SA-Eröffnung}

\section{1SA-2\c{}Stayman}

\begin{bids}
	2\d & keine 4er M \\
	& \subbids{
		2\c & garbage Stayman 5+4+MM; kein invite \\
		2\s & inv 5\s{} mit oder ohne 4\h{} (aber keine 5\h)\\
		& \subbids{
			pass & erlaubt mit min \\
			2SA & min ohne fit \\
			3SA & max ohne fit \\
			4\s & max mit fit \\
			3\s & max mit fit und schlägt dennoch 3SA vor, gf
		} \\
		2SA & inv (5\s{}4\h{} ist möglich) $\rightarrow$ alles außer pass nimmt an \\
		& \subbids{3\h & max und 3er\h} \\
		3m 	& to play, 5+m \\
		3\h & gf; 4\h{}5+\s \\
		& \subbids{
			3s & fit \\
			3SA & kein fit
		} \\
		3\s & gf; 4\s{}5+\h  \\
		& \subbids{
			3SA & kein fit \\
			4\c & fit und gute Hand \\
			4\h & fit und schlechte Hand 
		} \\
		3SA & to play \\
		4m 	& gf; 44(41) cRKCB \\
		4M 	& to play mit 6er M
	} \\
	2\c & 4+\h{} und evtl. 4\s
\end{bids}

\chapter{2\c-Eröffnung}

Die 2\c-Eröffnung ist die einzige starke Eröffnung außer 2NT und partieforcing,
mit Ausnahme der 23--24 balanced-Hände, die auch enthalten sind.
Nach Gegenreizung ist man jedenfalls immer im Forcing-Pass.
Der AW reizt meistens 2\d{}, was nichts aussagt, oder 2\h{} mit 5er.

\section{Wiedergebote auf 2\d}

Die Wiedergebote zeigen 5er-Farben auf der 2er-Stufe und 6er-Farben auf der 3er-Stufe.
Ausnahme: mit 5-5 in UF hat man kein anderes Gebot. Mit 5431 und langer UF im Zweifelsfall SA.
Um die beiden Punktspannen 23--24 und 25+ für Balanced-Hände auseinander zu halten,
ist 2\h{} vom Eröffner doppeldeutig (Kokish-Konvention).

\begin{bids}[lllX]
    2\c\rs  & 2\d\ra    & Wiedergebote: \\
            &           & 2\h\ra    & Kokish: natürlich oder balanced, gf \\
            &           & 2\s       & 5\rplus\s \\
            &           & 2NT       & 23--24 \\
            &           & 3m        & 6+m (zur Not 5, insbesondere mit 5-5 in UF) \\
            &           & 3NT\rka   & Zum Spielen mit stehender 7er-Farbe \\
\end{bids}

\subsection{Weiterreizung nach 2\h{}-Wiedergebot}

Der AW kann entweder ein 2\s{}-Relais abgeben, um die Doppeldeutigkeit aufzulösen,
oder eine eigene Farbe im Transfer reizen.
Dabei eine Besonderheit: Es gibt keinen Transfer auf \h{}. 
Mit \h{}s reizt man 2\s{}, wartet auf 2SA vom EÖ und reizt dann ganz normal Transfer.
Wenn der EÖ nicht 2SA sagt, sondern selber \h{}s hat, umso besser!
Daher ist 3\d{} Transfer auf \s{}. Das lässt dem EÖ den Platz, mit 3\h{} auf seinen \h{}s zu bestehen.

\begin{bids}[lllX]
    2\c\rs  & 2\d\ra    & 2\h\ra    & Antworten: \\
            &           &           & \subbids{
                                        2\s\ra  & Relais, oft mehr oder weniger balanced, oder lange \h{}s \\
                                        2NT\ra  & Transfer \c{} \\
                                        3\c\ra  & Transfer \d \\
                                        3\d\ra! & Transfer \s \\
                                    }
\end{bids}

\textbf{Nach 2\s{}-Relais}

\begin{bids}[llllX]
    2\c\rs  & 2\d\ra    & 2\h\ra    & 2\s\ra    & Wiedergebote: \\
            &           &           &           & \subbids{
                                                    2NT & 25\rplus{} balanced \\
                                                    \multicolumn{2}{@{}l}{Alles andere zeigt \h{}s:} \\
                                                    3\c\d\s & zweite Farbe \\
                                                    3\h     & Einfärber, gute Farbe \\
                                                    3NT\ra  & Einfärber, für NT geeignet \\
                                                } \\
\end{bids}

Eine Schwierigkeit ist, dass nach 3\h{} und 3NT kein Platz mehr ist, um unterschiedlich positive Fits zu zeigen:
Man kann nur auf 4\h{} heben (negativ, max.\ 1 Stich) oder ein Kontrollgebot abgeben (leicht positiv+).
Es gibt hier keine Verwechslungsgefahr mit einem natürlichen Gebot -- wenn der AW eine eigene Farbe zu reizen hat, muss er gleich transferieren.

\begin{tbdblock}
    Man kann nach dem 2\s{}-Relais 3\c{} und 3\h{} vom EÖ vertauschen, sodass mit
    Einfärbern mehr Platz bleibt, auf Kosten der \h{}-\c{}-Zweifärber.
    Oder 3\c{} doppeldeutig mit 3\d{}-Relais.
\end{tbdblock}

\textbf{Nach Transfers}

Der EÖ führt den Transfer mit der balanced-Hand aus und reizt natürlich mit einer \h{}-Hand.
Mit Fit kann er im Sprung heben, um die Trumpffarbe festzulegen, egal ob balanced oder \h{}s.
Eine „Wiederholung” von 3\h{} legt \h{} als Trumpf fest -- eine Farbe vom AW ist darauf ein Cuebid, selbst die Wiederholung seiner Transfer-Farbe.

\begin{bids}[lllX]
    2\c\rs  & 2\d\ra    & 2\h\ra    & Transfer-Antworten und Weiterreizung: \\
            &           &           & \subbids{
                                        2NT\ra  & Transfer \c{} \\
                                                & \subbids{
                                                    3\c\ra  & 25\rplus bal. \\
                                                    3\d\s   & zweite Farbe mit \h{}s \\
                                                    3\h     & Gute \h{}, legt Trumpffarbe fest \\
                                                    3NT     & nat. mit \h{}s (kein Fit, Stopper in Restfarben) \\
                                                    4\c     & Fit \\
                                                } \\
                                        3\c\ra  & Transfer \d \\
                                                & Weiterreizung analog (4\c = zweite Farbe) \\
                                        3\d\ra! & Transfer \s \\
                                                & Weiterreizung analog: \\
                                                & \subbids{
                                                    3\h     & Gute \h{}, legt Trumpffarbe fest \\
                                                    3\s\ra  & 25\rplus bal. \\
                                                    3NT     & nat. mit \h{}s \\
                                                    4\c\d   & zweite Farbe \\
                                                    4\s     & Fit, ermutigend, nonforcing \\
                                                    4NT     & Assfrage, bestätigt \s{}
                                                } \\
                                    } \\
\end{bids}

In der letzten Zeile ist 4NT Assfrage auch ohne vorherige Fitbestätigung:
Es gibt hier wenig Grund für ein quantitatives Gebot; mit ausgeglichenen Händen kann man
ja erst den Transfer ausführen.
4\s{} als forcing zu spielen klingt jedenfalls gefährlicher, auch wenn es nicht forcierend selten
gereizt und noch seltener gepasst wird.

\subsection{Weiterreizung nach natürlichen Wiedergeboten}

\textbf{Nach 2\s{}}

Anders als nach 2\h{} ist kein Platz mehr für Transfers, 2SA wird als abwartendes Relais benötigt.
Dafür kann der EÖ auch nicht mehr die balanced-Hand haben, wodurch die Weiterreizung ziemlich analog wird.
Dazu kommt nur die Möglichkeit für den AW, die \s{}s direkt zu heben, auf 3er-Stufe, 4er-Stufe, oder mit Splinter.

\begin{bids}[lllX]
    2\c\rs  & 2\d\ra    & 2\s       & Weiterreizung: \\
            &           &           & \subbids{ 
                                        2NT\ra  & Abwartend \\
                                        3\c\d\h & 5\rplus{}er, positive Hand \\
                                                & \subbids {
                                                    3\s & legt \s{} als Trumpf fest \\
                                                    4\h{} auf 3\h & Fit, ermutigend, nonforcing \\
                                                    4NT auf 3\h & Assfrage, bestätigt \h{} \\
                                                } \\
                                        \multicolumn{2}{@{}l}{Hebungen:} \\
                                        3\s     & min.\ leicht positiv (ab 1,5 Stichen) \\
                                                & \subbids {
                                                    3NT & non-serious -- so gerade eine GF-Eröffnung
                                                } \\
                                        4\c\d\h & Splinter: 4 Trümpfe, Single, ca.\ 1 nützliche Figur (idR 1 A/K, evtl.\ noch 1D dazu) \\
                                        4\s     & negativ (max.\ 1 Stich) \\
                                    } \\
\end{bids}

\tbd{Man kann 3SA als mittlere Hebung spielen, kein SI, aber auch kein totaler Schrott.
Dann werden 3\s{} und 4\s{} eindeutiger.}

\textbf{Nach 3UF}

Eine neue Farbe vom AW kann eine lange Farbe sein, oder auch nur ein Stopper um 3SA zu spielen -- letzeres v.A.\ mit schwachen Händen, die nicht am UF-Schlemm interessiert sind.
Wenn der EÖ kein besseres Gebot hat, kann er mit 3er-Anschluss heben; der AW korrigiert auf 5 in Eröffnerfarbe, wenn es keine lange Farbe war.

\section{Andere Antworten als 2\d}

\subsection*{2\h{}-Antwort}

2\h{} nimmt dem EÖ mit unausgeglichenen Verteilungen keinen Bietraum, daher sind die Anforderungen viel geringer, als bei den anderen Antworten:
Eine brauchbare 5er-Farbe in einer positiven Hand reicht.
Trotzdem ist der AW nicht gezwungen, ein 5er-\h{} zu zeigen, wenn er der Meinung ist, nach einer 2\d{}-Antwort besser dazustehen.
Die Weiterreizung ist natürlich und folgt den gleichen Prinzipien wie nach 2\d-Antwort.
2SA vom EÖ zeigt 23\rplus{} -- die Punktspanne wird also nicht mehr genauer aufgelöst, dafür hat der AW jetzt die 3er-Stufe zur Verfügung, um eine zweite Farbe zu zeigen.

\subsection*{Höhere Antworten}

Die Antworten ab 2\s{} haben ein erhöhtes Risiko, dass der EÖ seine Farbe eine Stufe höher zeigen muss.
Sie werden deshalb viel seltener und nur mit bestimmten Handtypen abgegeben:
\begin{enumerate}
\item Gute 5-5-Hände.
\item Einfärber mit sehr guten Farben, die schon gegenüber einer Single-Topfigur
stehend sind (6er mit drei Figuren, 7er mit zwei Topfiguren).
\end{enumerate}

In jedem Fall ist das Ziel, eine Fitfarbe für einen Schlemm zu finden, die man nach
2\d-Antwort nicht gefunden hätte: Mit 5-5-Händen kann man gegenüber einem Einfärber
einen 5-3-Fit finden, hätte nach 2\d{} aber nicht genug Platz, beide Farben zu reizen.
Mit sehr guten Einfärbern kann es auch gegenüber einer Kürze die beste Trumpffarbe sein,
aber man könnte die Farbe nach 2\d{} höchstens einmal reizen.

\begin{bids}[llX]
    2\c\rs  & 2\s\ra    & 5\rplus\s-5\rplus x oder Einfärber \\
            &           & \subbids{
                            2NT\ra  & Relais \\
                                    & \subbids{
                                        3x  & 5\rplus-5\rplus \\
                                        3\s & Einfärber \textrightarrow{} Cuebids \\
                                    } \\
                        } \\
            & 2NT\ra    & 5\rplus-5\rplus UF \\
            & 3\c\d     & Einfärber \\
\end{bids}

\section{Nach Gegenreizung}

Nach Gegenreizung fehlt der Bietraum, um die SA-Punktspannen genau aufzulösen.
Die Reizung ist deshalb einfach partieforcing.

\begin{tbdblock}
    Am besten haben wir allgemeine Regeln, wann X in forcierenden Situationen take-out
    ist und wann Strafe (z.B. 1\h{} (--) 2\c{} (4\d) X = ?).
    Auf niedriger Stufe finde ich Takeout logischer, um es dem Partner leichter zu 
    machen, wenn der andere Gegner hebt. Das ergäbe dann:
\end{tbdblock}

\subsection*{Reaktion vom Antwortenden auf Gegenreizung}

\begin{bids}[lllX]
    2\c\rs  & (2\s) & Neue Farbe & positiv, ordentliche Farbe \\
            &       & X         & positiv, take-out \\
            &       & p         & kein klares Gebot \\
            &       &           & \subbids{
                                    2NT     & bal.\ (im Prinzip), 23\rplus, forcing \\
                                    X       & kein Gebot (hier im Prinzip balanced ohne ausreichenden Stopper, auf höherer Stufe schwammiger) \\
                                    3NT     & zum Spielen \\
                                    3\s\ra  & Frage nach Stopper mit stehender Farbe \\
                                } \\
\end{bids}

Ein Ausspielkontra wird wie ein 2\c-Gebot behandelt:

\begin{bids}[lllX]
    2\c\rs  & (X)   & 2\d   & natürlich \\
            &       & XX    & positiv, take-out \\
            &       & p     & nichts zu sagen \\
            &       &       & \subbids{ 
                                XX & Kein natürliches Gebot \\
                                3\c & Frage nach Stopper \\
                            } \\
\end{bids}

\subsection*{Reaktion vom Eröffner nach Reizung vom rechten Gegner}

Im Prinzip ähnlich, wobei der Eröffner daran denken sollte, dass er erst mal passen kann,
wenn er sich über Fitfarbe oder Kontrakthöhe nicht sicher ist.

\begin{bids}[lllllX]
    2\c\rs  & (--)  & 2\d\ra    & (3\c) & X     & take-out, spielbereit in Restfarben \\
            &       &           &       & p     & abwartend \\
\end{bids}

\chapter{2\d-Eröffnung}
Die 2\d-Eröffnung verspricht einen OF-Zweifärber (mindestens 54) unter Eröffnungsstärke. Da der Partner mit 3er OF zunächst nicht weiß, ob er einen Fit hat, sollte das Gebot in erster und zweiter Hand eher solide sein (ca 8-10 HP mit vernünftigen Oberfarben, oder mindestens 10 Karten in OF).

\section*{Antworten und Weiterreizung}
Alle OF-Gebote sowie 3\c{} und 3SA sind to play. Passen um \d{} zu spielen ist auch möglich.
Aus 3SA kann EÖ mit 65 Händen rauslaufen: 4\c{} (6er \h) bzw. 4\d{} (6er \s).

Weitere Antworten:

\begin{bids}
2SA & Fragt. Rebids: \\
    & \subbids{
        3\c & 4-5 \\
        3\d & 5-4 \\
        3\h & 5-5 Minimimum \\
        3\s & 5-5 Maximum \\
    } \\
4\c & Schlemminteresse in \h \\
4\d & Schlemminteresse in \s \\
\end{bids}

Bei den beiden schlemminteressierten Geboten reizt EÖ mit Minimum 4 in besagter OF, mit Maximum das Zwischengebot.

\chapter{2OF-Eröffnung}
Weak-Two. Antworten:

\begin{bids}
Neue Farbe & natürlich, forcing \\
Hebung & Abschluss \\
2SA & einladend+, fragt. Rebids: \\
& \subbids{
3OF & Minimum \\
3 sonst & Werte \\
3SA & keine Werte außerhalb \\
4F & Splinter (ggf \h für \s) \\
}\\
\end{bids}